%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% O Relojoeiro - Formato Springer %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Baseado no template book.tex (Springer Nature)
%
%%%%%%%%%%%%%%%% Springer Nature %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% RECOMMENDED %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[graybox,envcountchap,sectrefs]{svmono}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{type1cm}

\usepackage{makeidx}         % allows index generation
\usepackage{graphicx}        % standard LaTeX graphics tool
                             % when including figure files
\usepackage{multicol}        % used for the two-column index
\usepackage[bottom]{footmisc}% places footnotes at page bottom

\usepackage{newtxtext}       %
\usepackage[varvw]{newtxmath}       % selects Times Roman as basic font

\makeindex             % used for the subject index
                       % please use the style svind.ist with
                       % your makeindex program

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\author{Gustavo Mendes e Silva}
\title{O Relojoeiro}
\subtitle{Uma Jornada Através do Tempo}
\maketitle

\frontmatter%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Dedicatória
\chapter*{Dedicatória}
\begin{center}
\textit{Aos que buscam o tempo,\\e aos que pelo tempo são buscados.}
\end{center}

%% Prefácio
\chapter*{Prefácio}

Esta obra nasceu de uma inquietação fundamental: o que é o tempo? Não o tempo dos relógios, não o tempo dos calendários, não o tempo das agendas e compromissos, mas o tempo como substância primordial da existência, como tecido no qual bordamos nossas vidas, como oceano no qual flutuamos desde o nascimento até a morte.

O Relojoeiro é uma alegoria, uma meditação ficcional sobre nossa relação com a temporalidade. Através de sua jornada por paisagens impossíveis --- cidades onde o tempo flui ao contrário, vales onde nada muda, jardins onde memórias são cultivadas como plantas, teatros onde filósofos debatem eternamente, praças onde revoluções explodem contra a tirania dos ponteiros --- exploramos as múltiplas faces daquilo que chamamos, por falta de nome melhor, de tempo.

Cada capítulo representa uma perspectiva diferente, uma tentativa distinta de apreender o inapreensível. Juntos, formam um mosaico incompleto, um quebra-cabeça cujas peças não se encaixam perfeitamente, porque o tempo, em sua essência, resiste a qualquer tentativa de totalização, de sistematização, de domesticação.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\textit{O Autor}
\end{flushright}

%% Epígrafe
\chapter*{Epígrafe}
\begin{center}
\Large\textit{``O tempo não é o que parece.''}
\end{center}

\tableofcontents

\mainmatter%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PARTE I - A PARTIDA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{A Partida}

\input{capitulos/cap1-relojoeiro}

\input{capitulos/cap2-cidade}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PARTE II - A JORNADA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{A Jornada}

\input{capitulos/cap3-vale}

\input{capitulos/cap4-jardim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PARTE III - A REVELAÇÃO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{A Revelação}

\input{capitulos/cap5-teatro}

\input{capitulos/cap6-praca}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PARTE IV - O RETORNO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{O Retorno}

\input{capitulos/cap7-horologista}

\backmatter%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Posfácio
\chapter*{Posfácio}

O leitor que chegou até aqui talvez se pergunte: o que aconteceu com o Relojoeiro? A resposta é simultaneamente simples e complexa: ele se tornou o que sempre foi. Não houve transformação, apenas revelação. Não houve fim, apenas reconhecimento de que nunca houve começo.

A jornada do Relojoeiro é, em última análise, a jornada de todos nós. Nascemos no tempo, vivemos no tempo, morreremos no tempo. E no entanto, carregamos dentro de nós uma centelha de eternidade, uma intuição de totalidade que nos impede de aceitar completamente nossa condição finita, nossa existência fragmentada, nossa consciência sequencial.

Esta obra não pretende oferecer respostas. Pretende, isso sim, formular perguntas de maneira mais precisa, mais honesta, mais corajosa. Porque no fim --- se é que existe um fim --- não são as respostas que nos definem, mas as perguntas que ousamos fazer.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\textit{Gustavo Mendes e Silva}\\
\textit{2025}
\end{flushright}

%% Sobre o Autor
\chapter*{Sobre o Autor}

\textbf{Gustavo Mendes e Silva} é escritor e pensador brasileiro. Suas obras exploram as fronteiras entre ficção e filosofia, narrativa e meditação, literatura e vida. \textit{O Relojoeiro} representa sua tentativa mais ambiciosa de capturar em palavras aquilo que, por natureza, escapa a qualquer captura.

\vfill

\begin{center}
\copyright{} 2025 Gustavo Mendes e Silva. Todos os direitos reservados.
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
